<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on mdlcs.dev</title>
    <link>https://mdlcs.dev/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on mdlcs.dev</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Sun, 11 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mdlcs.dev/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>No te olvides de la documentación (II)</title>
      <link>https://mdlcs.dev/posts/2025-05-documentation-ii/</link>
      <pubDate>Sun, 11 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mdlcs.dev/posts/2025-05-documentation-ii/</guid>
      <description>Continuamos desmitificando la documentación de software. En esta segunda parte exploramos qué significa realmente documentar, analizamos sus diversos tipos y cuestionamos los mitos que nos han llevado a rechazarla sistemáticamente.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="-tenemos-claro-que-no-nos-gusta-pero-qué-es-documentar">🤷🏽‍♀️ Tenemos claro que no nos gusta pero, ¿qué es documentar?</h2>
<p>En la entrada anterior hablé de la visión distorsionada que a veces tenemos sobre la tarea de documentar. Ese doble filo en el que <strong>admitimos su utilidad en momentos clave pero que nos hace rechazarla</strong> por el mero hecho de no tener interiorizadas maneras de trabajar que incluyan su creación y evolución como uno de los pilares de nuestro día a día.</p>
<p>Con el paso de los años he estado en múltiples discusiones al respecto de este tema, pero últimamente me asalta una pregunta: <strong>¿hemos consensuado realmente lo que ES documentar?</strong> Personalmente no tengo una respuesta cien por cien absoluta, por ello en este artículo me centraré en explicar los distintos tipos de documentación que existen y todos aquellos mitos asociados a su creación y mantenimiento.</p>
<figure>
    <img loading="lazy" src="images/202505-heisenberg.jpg"
         alt="Meme en el que aparece Heisenberg de Breaking Bad diciendo que él es la documentación"/> 
</figure>

<h2 id="-algunos-tipos-de-documentación">🩸 Algunos tipos de documentación</h2>
<p>Admito que es difícil a veces el &ldquo;ver más allá&rdquo; de la documentación pura y dura que podemos consumir en nuestro día a día. Si hago un ejercicio mental simple, lo primero que me viene a la mente al pensar en documentación son páginas y páginas infumables en <em>Redmine</em>, de autor desconocido, pero que todos temen eliminar. Lo cierto es que la documentación es mucho más, por ello paso a listar lo que para mi son sus distintos tipos:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Gestores de documentación interna</strong>: Normalmente conocidos como &ldquo;el Notion o el Confluence&rdquo; este tipo de plataformas se convierten en el punto central de la documentación de un proyecto o empresa. Suelen albergar toda clase de información, desde <em>onboarding</em> hasta arquitecturas y decisiones técnicas, pasando por procedimientos y guías. El problema habitual es que terminan convirtiéndose en cementerios de información desactualizada.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Plataforma de gestión de tareas</strong>: Sin lugar a dudas el <em>software</em> de gestión de tareas que usemos en nuestra organización es una fuente de documentación&hellip; cuando decidimos agregar información relevante a nuestras historias de usuario o tareas. Aquí reside un tipo de documentación extremadamente valiosa: el contexto, los criterios de aceptación, las decisiones que se tomaron durante el desarrollo. Lamentablemente, muchas veces nos limitamos a títulos escuetos y descripciones austeras.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Estándares de documentación técnica</strong>: Herramientas como JavaDoc, OpenAPI/Swagger, AsciiDoc entre otros representan una aproximación controlada a la documentación de código y APIs. Estos estándares permiten generar documentación técnica de forma automatizada, pero requieren un esfuerzo constante de mantenimiento por parte del equipo.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Tareas automatizadas</strong>: Los <em>scripts</em>, <em>pipelines</em> CI/CD, tests automatizados y Makefiles son formas de documentación ejecutable. Un buen Makefile o un <em>pipeline</em> bien configurado no solo facilita los procesos repetitivos, sino que también documenta cómo se realizan determinadas acciones en el proyecto. Los tests, especialmente los de aceptación o los <em>e2e</em>, pueden ser excelentes formas de documentar el comportamiento esperado del sistema.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Código</strong>: El propio código es, en sí mismo, una forma de documentación. Los nombres de clases, métodos y variables bien elegidos, la estructura del proyecto y los patrones de diseño aplicados comunican intenciones y decisiones. Un código bien estructurado y con nombres significativos puede reducir la necesidad de documentación adicional. Sin embargo, el código nos dice el &ldquo;cómo&rdquo; pero no siempre el &ldquo;por qué&rdquo; de las decisiones tomadas.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Documentación externa oficial y no oficial</strong>: Las documentaciones de APIs, guías, ejemplos, respuestas en Stack Overflow (mientras dure tras el auge de la IA) o artículos en blogs como Baeldung forman parte de nuestro ecosistema documental día a día. A menudo dependemos más de estos recursos externos que de nuestra propia documentación interna, lo que puede ser problemático cuando nuestro contexto específico difiere del general.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Herramientas de IA generativa</strong>: En los últimos años, estas herramientas han revolucionado la forma en que interactuamos con la documentación. Pueden ayudarnos a generar, resumir o explicar documentación existente. Sin embargo, también plantean desafíos: ¿Estamos delegando demasiado el conocimiento del día día a sistemas externos?, ¿Realmente entendemos lo que estas herramientas nos explican? A pesar de su utilidad, no deberían reemplazar la creación de documentación contextualizada para nuestros proyectos.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="-cazadores-de-mitos">🎯 Cazadores de mitos</h2>
<p>La pregunta obvia sería, ¿cómo hemos llegado hasta aquí?</p>
<p>En este sentido creo que la industria se ha visto influenciada por opiniones, mitos o creencias que no están del todo fundadas, todo ello bien regado con el sesgo de autoridad que ciertas voces destilan.</p>
<h3 id="agile-manifesto">Agile manifesto</h3>
<p>Con el tiempo he llegado a la conclusión de que pocas <a href="https://agilemanifesto.org/history.html">reuniones en Utah</a> han tenido un <strong>impacto tan negativo en una industria mil millonaria</strong> como es la del desarrollo de <em>software</em>. Lo que comenzó con una serie de valores y principios necesarios, se ha transformado año tras año en una bola de nieve de convenciones totalmente malinterpretadas.</p>
<p>Dos frases tienen la culpa:</p>
<blockquote>
<p>Working software over comprehensive documentation</p></blockquote>
<blockquote>
<p>The most efficient and effective method of conveying information to and within a development team is face-to-face conversation.</p></blockquote>
<p>De manera aislada ambas afirmaciones tienen valor y su esencia es aplicable aún a día de hoy. El verdadero problema es que muchos equipos han interpretado estos principios como &ldquo;la documentación es mala&rdquo; o &ldquo;no documentemos nada, con hablar es suficiente&rdquo;.</p>
<p>Lo que el manifiesto ágil realmente proponía era priorizar el <em>software</em> funcional sobre extensos documentos que nadie lee, y favorecer la comunicación directa como método principal de transmisión de información. Nunca sugirió eliminar la documentación por completo.</p>
<p>La realidad es que necesitamos un equilibrio. La comunicación cara a cara es efímera, se pierde con el tiempo y depende de la memoria humana, que es como mínimo imperfecta. Una documentación concisa, actualizada y contextualizada complementa perfectamente la comunicación directa.</p>
<h3 id="clean-code-y-el-código-autodocumentado">Clean Code y el código autodocumentado</h3>
<p>La otra corriente que nos ha llevado a odiar la documentación es el dogma del código limpio. ¿Eso quiere decir que estoy a favor del <em>&ldquo;código sucio&rdquo;</em>? En absoluto.</p>
<p>El problema con las reglas que se derivan del movimiento de Clean Code es su aplicación ortodoxa sin considerar el contexto. Una de las máximas más repetidas es que &ldquo;el buen código se documenta a sí mismo&rdquo; y que &ldquo;si tienes que comentar tu código, es que no está bien escrito&rdquo;.</p>
<p>Estas afirmaciones, aunque bien intencionadas, han llevado a muchos desarrolladores a evitar cualquier tipo de comentario o documentación en el código, incluso en ocasiones en las cuales sería beneficioso. El código puede explicar el &ldquo;cómo&rdquo; a través de nombres descriptivos y estructura clara, pero rara vez explica el &ldquo;por qué&rdquo; detrás de determinadas decisiones.</p>
<p>Un buen equilibrio podría ser:</p>
<ul>
<li>Código limpio y autodescriptivo para el &ldquo;cómo&rdquo;.</li>
<li>Comentarios estratégicos para explicar el &ldquo;por qué&rdquo; cuando no es obvio.</li>
<li>Documentación externa para visiones más amplias, arquitectura y contexto.</li>
</ul>
<p>Pero no nos adelantemos.</p>
<figure>
    <img loading="lazy" src="images/202505-dog-hurts.jpg"
         alt="Meme en el que aparece un perro recordando a una persona que probablemente haya olvidado qué hace su propio código por no hbaerlo documentado de alguna manera"/> 
</figure>

<h3 id="hazlo-todo-al-final">Hazlo todo al final</h3>
<p>Otro mito destructivo es que la documentación debe hacerse al final del proyecto o desarrollo. Este enfoque garantiza prácticamente que la documentación:</p>
<ol>
<li>No se hará nunca (porque siempre hay otra tarea o proyecto esperando)</li>
<li>Será incompleta (porque los detalles se han olvidado)</li>
<li>Será vista como una carga sin valor real.</li>
</ol>
<p>La documentación debería ser parte integral del proceso de desarrollo, no un apéndice. Cuando se crea incrementalmente durante el desarrollo, refleja con mayor precisión las decisiones tomadas y el contexto en que se tomaron. Además, este enfoque distribuye la carga de trabajo y hace que la documentación sea menos propensa al rechazo.</p>
<p>Una estrategia efectiva es documentar las decisiones importantes justo cuando se toman, mientras el razonamiento está fresco en la mente. Herramientas como los Registros de Decisiones Arquitectónicas (ADR), de las que hablaremos en otro momento, son perfectas para esto.</p>
<h3 id="la-documentación-no-evoluciona">La documentación no evoluciona</h3>
<p>Este último mito es quizás el más dañino: la idea de que la documentación es estática, un artefacto inmutable que, una vez creado, permanece igual hasta que se vuelve obsoleto y se descarta.</p>
<p>En realidad, la documentación valiosa evoluciona junto con el código y el producto. Debería ser tratada como un producto vivo que requiere mantenimiento, actualizaciones y ocasionalmente refactorizaciones completas. La documentación desactualizada es a menudo peor que la ausencia de documentación, ya que induce a numerosos errores.</p>
<p>En equipos maduros, la evolución de la documentación debería estar tan automatizada e integrada en el proceso como el propio desarrollo. O al menos esa es mi visión de idealista irredento.</p>
<h2 id="-en-resumen">➕ En resumen</h2>
<p>La documentación no tiene por qué ser un mal necesario o una pesada carga administrativa. Cuando se enfoca correctamente, es una herramienta poderosa que mejora la colaboración, preserva el conocimiento de nuestros proyectos y acelera la incorporación de nuevos miembros al equipo.</p>
<p>Los mitos que nos han llevado a despreciar la documentación son precisamente eso, mitos. El manifiesto ágil no prohíbe documentar, el código limpio no elimina la necesidad de explicar el &ldquo;por qué&rdquo;, y la documentación no es algo que se hace al final ni permanece estática.</p>
<p>Un enfoque equilibrado hacia la documentación empieza por reconocer su valor como parte fundamental del proceso de desarrollo, no como un complemento opcional. Al igual que cuidamos nuestro código, debemos cuidar nuestra documentación: mantenerla concisa, actualizada y útil.</p>
<p>En la próxima entrada, exploraré algunas estrategias prácticas para integrar la documentación en el flujo de trabajo diario sin que se convierta en una carga. ¿Te apuntas?</p>
<h3 id="otras-entradas">Otras entradas</h3>
<ul>
<li><a href="https://mdlcs.dev/posts/2024-04-documentation-i/">No te olvides de la documentación (I)</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>No te olvides de la documentación (I)</title>
      <link>https://mdlcs.dev/posts/2024-04-documentation-i/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mdlcs.dev/posts/2024-04-documentation-i/</guid>
      <description>Probablemente la palabra &amp;#39;documentación&amp;#39; te cause escalofríos y te recuerde momentos tediosos que se interpusieron en tu camino a la felicidad. Esta serie de entradas son una oda a la buena documentación y una excusa para descubrir por qué la detestamos.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="-no-me-importa-documentar">😲 No me importa documentar</h2>
<p>Hace unos años durante una reunión rutinaria de equipo, probablemente en una <em>daily</em>, pronuncié estas controvertidas palabras sobre la finalización de un entregable: <strong><em>&ldquo;no os preocupéis, yo me encargo, no me importa documentar el proceso&rdquo;</em></strong>.</p>
<p>En ese momento noté en mis compañeros una mezcla de alivio e incredulidad, y se sucedieron muecas de aprobación mezcladas con comentarios del tipo: <strong><em>&ldquo;perfecto, porque yo ODIO documentar&rdquo;</em></strong>.</p>
<p>Es obviamente un recuerdo formado por más de una experiencia al respecto pero supongo que me entendéis. <strong>Documentar no gusta, tiene fama de labor tediosa</strong> y normalmente se desarrolla como colofón a un trabajo más o menos complejo que el equipo tiene muchas ganas de entregar o simplemente dar por finalizado. Es una barrera ante nuestro afán de marcar algo como completado.</p>
<p>La realidad es que en ciertos escenarios la documentación no es ni siquiera opcional, pero determinadas corrientes de pensamiento nos han hecho ver este acto casi con desprecio, como un apéndice aburrido a nuestro trabajo creativo como desarrolladores de <em>software</em> o, en ocasiones, como una acción defensiva que nos cataloga como malos profesionales.</p>
<p>Mi intención con esta entrada (o serie de entradas, aún no lo he decidido) es desmitificar el proceso y ver la documentación con otros ojos. Porque uno puede estar colgado de una cruz pero decidir silbar.</p>
<figure>
    <img loading="lazy" src="images/202404-conspiracy-guy.jpg"
         alt="Meme en el que aparece una persona con aspecto de pertubado mental. La frase dice: &#39;Dejadme a mi que documente la historia de usuario&#39;"/> 
</figure>

<h2 id="-cuándo-nos-acordamos-de-la-documentación">🚨 ¿Cuándo nos acordamos de la documentación?</h2>
<p>Detestamos la documentación pero ella, sin rencor, siempre aparece para salvarnos en estas situaciones tan cotidianas: <strong>cuando alguien nuevo llega, cuando alguien importante se va o cuando suena el teléfono rojo</strong>:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Onboarding</strong>: Sobre este punto hay muchos y muy buenos artículos y la buena documentación sólo es uno de los factores de éxito. Tras mis últimos procesos de incorporación puedo decir que las piezas de documentación más útiles han sido los <strong>organigramas de empresa</strong>, los <strong><em>handbooks</em> actualizados</strong> sobre el día a día (vacaciones y ausencias, planes de carrera, etc.) y las <strong>guías concisas de preparación de entornos</strong> u obtención de crendenciales. Parecen temas muy comunes pero creedme que hay mundos de distancia entre unas compañías y otras.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Marcha de compañeros a otros equipos o empresas</strong>: En estos casos las alertas se activan normalmente de parte de los gestores o <em>managers</em>. Siempre he notado en estos casos <strong>temores infundados sobre personas que con su marcha puedan llevarse consigo cierta información importante</strong> que no está redactada en ningún lugar. Si te pasa o ha pasado, es una mala señal, y no vas a solucionarlo escribiendo páginas y páginas en Confluence a última hora. Más adelante hablaré de cómo protegerse ante estas situaciones.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Incidencias o pérdidas de servicio</strong>: Este punto es crucial porque suele ser normal que los equipos de desarrollo no tengan una experiencia perfectamente uniforme y en periodos vacacionales o bajas prolongadas de personal clave puedes encontrarte con <strong>momentos en los que aquella persona que lo solucionaba todo no esté presente</strong>. Otra bandera roja si me lo permitís, pero que tiene arreglo más allá de eternos manuales con prodecimientos de arranque, <em>rollback</em> o resolución de incidencias.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="-siempre-rechazamos-deliberadamente-lo-que-no-nos-motiva">🙅 Siempre rechazamos deliberadamente lo que no nos motiva</h2>
<p>La paradoja de la documentación no queda aquí. Sabemos que en determinados escenarios, como los que he listado en el punto anterior, es fundamental.</p>
<p>Sin embargo, si interpelas directamente a tus compañeros y compañeras muy posiblemente no encuentres a demasiados que te digan que <em>&ldquo;la documentación es inútil&rdquo;</em>.</p>
<p>De hecho, seguro que te has encontrado varias veces piezas de documentación manifiestamente inservibles pero que el equipo no quiere eliminar porque <strong><em>&ldquo;a lo mejor le sirve a alguien o están allí por alguna razón&rdquo;</em></strong>. Una especie de <strong>&lsquo;Síndrome de Estocolmo digital&rsquo;</strong> en el que generamos apego por algo que detestamos o que sabemos inútil.</p>
<p>Esto me lleva a pensar que, de una manera u otra, <strong>apreciamos el valor intrínseco de la documentación pero no la manera de obtener dicho valor</strong>.</p>
<p>Por ello en las siguientes entradas (sí, al final habrá más de una para que el texto no sea un ladrillo incomestible) intentaré hablar de los mitos asociados a la documentación y sobre alguna que otra técnica para hacer del proceso una travesía algo menos desagradable.</p>
<figure>
    <img loading="lazy" src="images/202404-devs-conversation.png"
         alt="Conversación entre un desarrollador con experiencia y un junior en el que el primero le dice al segundo que no sabe por qué existe determinado documento en la plataforma pero que no lo toque, no vaya a ser..."/> 
</figure>

<h2 id="-en-resumen">➕ En resumen</h2>
<p>Nuestra percepción sobre la documentación en el desarrollo de <em>software</em> está algo distorsionada.</p>
<p>Aunque muchos la consideran tediosa, en realidad es esencial en momentos clave, como en la integración de nuevos empleados o durante incidentes críticos. Es curioso cómo, <strong>aunque reconocemos su importancia, pocos están dispuestos a admitirlo abiertamente</strong>.</p>
<p>Y tú, ¿de qué equipo eres?</p>
<h3 id="otras-entradas">Otras entradas</h3>
<ul>
<li><a href="https://mdlcs.dev/posts/2025-05-documentation-ii/">No te olvides de la documentación (II)</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>El problema de la &#39;deuda técnica&#39;</title>
      <link>https://mdlcs.dev/posts/2024-01-tech-debt/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mdlcs.dev/posts/2024-01-tech-debt/</guid>
      <description>Tras unos cuantos años en el sector puedo decir que uno de los conceptos que siempre te acompaña es el de la deuda técnica. La pregunta que me hago siempre es: ¿sabemos realmente lo que ES y cómo identificarla?</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="-un-concepto-en-boca-de-todas">🎬 Un concepto en boca de todas</h2>
<p>Nos encanta hablar de <strong>deuda técnica</strong>. Es un concepto propio, de nuestro nicho de conocimiento.</p>
<p>Pertenezcas a la empresa a la que pertenezcas, sea cual sea el evento IT al que asistas, las conversaciones sobre deuda técnica están ahí, a la vuelta de la esquina, acechando, esperando atraparte.</p>
<p>Se tiende a pensar que algo que está en boca de todos es materia conocida, bien definida y de dominio público. Pero en realidad con este término ocurre todo lo contrario, hay tantas cosas que podrían ser deuda técnica que el concepto ha ido perdiendo su esencia, enmascarando otros problemas reales que muchas veces nos avergüenza reconocer.</p>
<figure>
    <img loading="lazy" src="images/202401-banner-tech-debt.png"
         alt="Figura con gorro de copa y monóculo con los brazos levantados. Rótulo que reza: let&#39;s talk about technical debt"/> 
</figure>

<h2 id="-todo-lo-que-no-es-deuda-técnica">🙅‍♀️ Todo lo que NO es deuda técnica</h2>
<p>Me encanta intentar definir conceptos desechando al principio características probablemente asumidas por todos, pero que se alejan del significado real de la expresión. Por ello, y siempre bajo mi opinión, paso a enumerar las cosas que considero fuera de los límites de la deuda técnica.</p>
<h3 id="-bugs">🪳 Bugs</h3>
<p>Me atrevería a afirmar que esta es la parte que suscita más consenso. Los <em>bugs</em>, errores, incidencias o cómo quiera que los llames nunca son deuda técnica.</p>
<p>Incluso la existencia de muchos errores tampoco es deuda técnica. Posiblemente pueda ser una consecuencia de ello, pero no más.</p>
<p><strong>Un fallo de nuestro sistema es por definición inconsciente, no buscado. Por lo tanto, no lo podemos añadir a nuestra mochila de mejoras o propósitos</strong>. Arréglalo y pon los medios necesarios para que no vuelva a suceder.</p>
<h3 id="-actualización-de-dependencias">🔄 Actualización de dependencias</h3>
<p>Algunas de las tareas clásicas en cualquier tablero o <em>backlog</em> de deuda técnica son las de actualización de dependencias, librerías o <em>frameworks</em>.</p>
<p>Entonces, si son tan habituales, ¿por qué considero que no deberían asociarse al concepto mencionado?</p>
<p>El mundo del desarrollo de <em>software</em> es bastante relativista, antes o después alguien te dirá la palabra &ldquo;depende&rdquo; aludiendo a que las decisiones son dependientes del contexto y que en el ámbito tecnológico no hay respuestas absolutas o técnicas infalibles. Sin entrar de lleno en la veracidad o no de esta afirmación, lo que puedo decir es que <strong>en la programación, como en la vida, hay alguna que otra regla casi inviolable y una de ellas es que <em>&ldquo;el software evoluciona y se degenera con el tiempo&rdquo;</em></strong>.</p>
<p>Todo el mundo sabe (espero) que cuando comienzas un nuevo proyecto tendrás que mantenerlo: los lenguajes avanzarán, los <em>frameworks</em> quedarán obsoletos o descubrirán vulnerabilidades en tus librerías.</p>
<p>Por ello, tu estrategia de mantenimiento debería ser un pilar fundamental de tu organización. Si omites deliberadamente estos procesos de actualización con la típica frase de <em>&ldquo;si funciona no lo toques&rdquo;</em> pero luego apresuras a tu equipo a actualizar vuestros servicios porque <em>&ldquo;dice AWS que dejará de dar soporte a la tecnología X&rdquo;</em>, el problema no es de deuda técnica, sino de cultura y modos de trabajo.</p>
<figure>
    <img loading="lazy" src="images/202401-banner-phone.png"
         alt="Conversación entre el equipo técnico y negocio en la que los primeros alertan de temas técnicos que arreglar y los segundos quieren hablar del ROI asociado"/> 
</figure>

<h3 id="-código-heredado">🎁 Código heredado</h3>
<p>En mi opinión, surge una controversia al calificar como deuda técnica al código de proyectos que, en ocasiones, nos asignan y que no ha sido desarrollado por nuestro equipo.</p>
<p>Frecuentemente, lo que recibimos no cumple con las expectativas de calidad, es difícil de entender y presenta obstáculos al agregar nuevas funcionalidades. Esta situación es común y, además, genera estrés y tensión innecesarios en las personas.</p>
<p>No obstante, estas circunstancias no cumplen con la definición clásica de deuda técnica, ya que no podemos asumir responsabilidad directa por las acciones y el contexto vivido por otros. <strong>Además, estos momentos pueden desembocar en un bloqueo operativo que no puede abordarse en pequeños incrementos durante nuestras iteraciones habituales</strong>.</p>
<p>Es esencial afrontar la calidad y el rendimiento de estos proyectos, pero asignar recursos de manera más específica, como la creación de grupos de trabajo para tareas de refactorización o la extracción puntual de funcionalidades hacia otros servicios, puede ser más efectivo.</p>
<h3 id="-mejoras-que-quedaron-en-el-olvido">💾 Mejoras que quedaron en el olvido</h3>
<p>Otro de los grandes males que asolan a la industria es el exceso de optimismo sobre el tiempo que tendremos para modernizar nuestros productos. Podría apostar contigo, sin posibilidad de perder, que has estado en algún proyecto en cuyo <em>backlog</em>, muy en el fondo, residían tareas de mejora que nunca nadie tuvo tiempo de acometer.</p>
<p>Todos tenemos en mente esos ambiciosos <em>&ldquo;Improve performance&rdquo;</em> o <em>&ldquo;Revamp persistence layer&rdquo;</em> que normalmente tienen unos números de tarea en Jira extremadamente bajos y que creó una heroína desconocida para ti, la cual abandonó la empresa hace año y medio.</p>
<p>¿Es eso deuda técnica? Me temo que no.</p>
<p><strong>Sin contexto y cercanía temporal, las propuestas de mejora no tienen valor</strong>. Mi consejo es que te armes de voluntad, dejes el apego irracional a un lado y permitas que esas tareas se acomoden tranquilamente en el bulevar de tus sueños rotos. Elimínalas y re-analiza el problema sobre la base de las circunstancias actuales. <em>Farewell!</em></p>
<h3 id="-adaptación-de-nuevos-acuerdos-de-equipo">🤝 Adaptación de nuevos acuerdos de equipo</h3>
<p>Como último punto quiero destacar como antipatrón de deuda técnica todas aquellas tareas que nacen de cambios en los acuerdos de equipo.</p>
<p>¿En serio has propuesto una mejora sin evaluar el impacto y el coste de cambio en tu base de código actual? Si la respuesta es afirmativa, deberías repensar tu estrategia.</p>
<p><strong>Todo cambio en las convenciones internas que nos damos nosotros mismos tendría que tener en cuenta su coste de adopción</strong>.</p>
<p>Y la justificación para alejar estas tareas del término &ldquo;deuda técnica&rdquo; es simple: en muchos casos dichas convenciones son una recomendación para mejorar la uniformidad del código (elección entre librerías similares, modo de diseñar una API, convenciones de nombres, capas y responsabilidades de la arquitectura), acciones que no presentan una mejora técnica per se, sino más bien una preferencia para dotar a nuestros proyectos de una mayor cohesión.</p>
<figure>
    <img loading="lazy" src="images/202401-banner-usual-suspects.png"
         alt="Imagen que muestra un muñeco de palo por cada una de las 5 secciones de listadas arriba. En la parte inferior hay una línea de puntos y un texto que dice: usual suspects"/> 
</figure>

<h2 id="-entonces-qué-es-la-deuda-técnica">🧐 Entonces, ¿qué es la deuda técnica?</h2>
<p>Si tuviese que dar una definición concisa para mi visión del concepto de deuda técnica, sería la que sigue:</p>
<blockquote>
<p>Decisión de desarrollo u organización que se toma, de manera <strong>deliberada</strong>, como un <strong>atajo</strong> o solución de contingencia a un <strong>problema concreto y acotado</strong> y con la que <strong>adquirimos un compromiso</strong> de resolución real y <strong>fijado en el tiempo</strong>.</p></blockquote>
<p>Ahora vayamos punto por punto repasando cada una de las características:</p>
<ul>
<li><strong>Voluntaria o deliberada</strong>: Bajo mi prisma, no existe la deuda técnica externa. Para que la podamos considerar como tal debe provenir de nosotros mismos en un ejercicio de aceptación voluntaria. Por el mismo motivo, no puedo considerar deuda técnica a algo impuesto por un equipo o departamento externo ajeno a responsabilidades técnicas.</li>
<li><strong>Conocida y aceptada</strong>: En el momento de crear la deuda técnica debemos analizar el problema, aceptar la solución a tomar como poco adecuada y sobre todo conocer la manera óptima de realizarlo en el futuro (o al menos una propuesta). No podemos admitir como deuda técnica la falta de conocimiento o contexto en un momento pasado.</li>
<li><strong>Compromiso de solución</strong>: El punto más odiado. No hay deuda técnica si no existe un compromiso cierto de devolución de esa deuda. Como mencionaba antes, si en el fondo de tu <em>backlog</em> se acumulan tareas y más tareas de mejora, no tienes un problema de deuda técnica. Hazme caso, es otra cosa.</li>
<li><strong>De ámbito reducido</strong>: La deuda tiene que ser concreta para que su resolución sea accesible e incluso posible. No podemos considerar como deuda técnica un conjunto de servicios o proyectos completos.</li>
</ul>
<p>El análisis de las características de la deuda técnica es importante, ya que de esa manera podremos anticiparnos a sus causas y encontrar soluciones. Tras reflexionar considero que hay tres orígenes comunes para este problema y tres soluciones obvias a dichas circunstancias:</p>
<figure>
    <img loading="lazy" src="images/202401-banner-problem-solution.png"
         alt="Diagrama que expone 3 problemas: falta de conocimiento, falta de tiempo y percepción de valor. Y tres soluciones: formación, mejoras organizativas y cultura de empresa"/> 
</figure>

<p>Mi objetivo es exponer el problema y crear un marco de comunicación, no aportar estrategias detalladas. Queda de tu mano y de la de tu equipo definir e impulsar las acciones y prácticas necesarias para no caer en el pozo de la deuda técnica.</p>
<h2 id="-por-qué-es-importante-llamar-a-las-cosas-por-su-nombre">🤔 ¿Por qué es importante llamar a las cosas por su nombre?</h2>
<p>Asignar con precisión los conceptos nos conduce a descubrir soluciones más efectivas para los desafíos cotidianos que enfrentamos.</p>
<p>Al revisar la lista anterior de situaciones distintas a la deuda técnica, podemos notar que cada elemento presenta peculiaridades únicas y requiere enfoques diferentes:</p>
<ul>
<li><strong>Errores (Bugs)</strong>: Encarar eficazmente los errores recurrentes implica contar con un sólido <strong>sistema de monitorización u observabilidad</strong> que alerte de manera oportuna sobre incidencias, proyectos con una <strong>buena batería de tests</strong> y fomentar la <strong>simplicidad</strong> en nuestro dominio.</li>
<li><strong>Actualización de dependencias</strong>: En la actualidad, existen herramientas que facilitan enormemente esta tarea, desde <strong><em>bots</em> que nos alertan sobre nuevas versiones</strong> de nuestras dependencias, hasta sistemas de <strong>detección estática y dinámica de vulnerabilidades</strong>. Es esencial conocer a fondo las tecnologías que utilizamos y <strong>evitar incluir <em>software</em> de terceros</strong> a menos que sea verdaderamente necesario.</li>
<li><strong>Código heredado</strong>: No hay soluciones mágicas en este punto. Si el código heredado es problemático, debemos abordarlo de manera rápida y precisa desde el principio, <strong>asignando todos los recursos disponibles</strong>. No esperes lograr frutos sorprendentes con pequeñas mejoras. Los proyectos heredados de baja calidad son una carga para el equipo y pueden dar como resultado la pérdida de talento en la empresa. La decisión está en tus manos.</li>
<li><strong>Deuda técnica antigua</strong>: Si las tareas son tan antiguas que desconoces su origen o la persona que reportó la incidencia, mi recomendación sería <strong>eliminarlas</strong> directamente, <strong>reconsiderar</strong> la situación actual y <strong>crear</strong> nuevas tareas con el contexto actualizado.</li>
<li><strong>Nuevos acuerdos</strong>: En el ámbito de los nuevos acuerdos, siempre es efectivo implementar medidas que dificulten su incumplimiento. Esto puede lograrse mediante la creación de <strong>tests de arquitectura</strong>, el uso de <strong>herramientas de <em>linting</em></strong> correctamente configuradas, la promoción de técnicas de trabajo como el <strong><em>pair/mob programming</em></strong>, o la adopción de una <strong>cultura de refactorización</strong> que no requiera la creación explícita de tareas para su realización.</li>
</ul>
<h2 id="-en-resumen">➕ En resumen</h2>
<p>El concepto <strong>&ldquo;deuda técnica&rdquo;</strong> en el desarrollo de <em>software</em> ha perdido su esencia. Durante mucho tiempo se ha utilizado sistemáticamente de manera incorrecta para describir problemas que no son compromisos propios.</p>
<p>Considero que los errores, las actualizaciones de dependencias, las mejoras pendientes, el código heredado o los cambios en acuerdos de equipo no son deuda técnica. Y propongo una definición más precisa: <strong>una decisión voluntaria que implica un compromiso fijado en el tiempo para resolver un problema específico</strong>. Catalogar correctamente los conceptos es crucial para encontrar soluciones adecuadas y evitar malentendidos en el desarrollo de <em>software</em>.</p>
<p>Por último, y ya que al tratar sobre estos conceptos siempre se usan símiles económicos, me gustaría acabar con una cita de <strong>David Graeber</strong> de su libro <em>En deuda</em>, que al hablar sobre su cancelación dice:</p>
<blockquote>
<p>&hellip; recordarnos a nosotros mismos que el dinero no es inefable, que pagar las deudas no es la esencia de la moral, que todo esto son cosas que hemos decidido hacer de determinada manera los humanos y que, si algo significa la democracia, es la capacidad de ponernos de acuerdo entre todos para hacer las cosas de otra manera.</p></blockquote>
<p>Espero que te haya gustado. Si es así, estamos en deuda.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Tienes alguna pregunta para nosotros?</title>
      <link>https://mdlcs.dev/posts/2024-01-interview-questions/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mdlcs.dev/posts/2024-01-interview-questions/</guid>
      <description>En todo proceso de entrevistas siempre llega el momento crucial en el que puedes (debes) realizar preguntas para conocer mejor a tu futuro empleador. Esta es la lista que siempre tengo a mano para inspirarme a la hora de preguntar y así descubrir los puntos fuertes y débiles de la oferta a la que me presento.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="-lvl01---preguntas-básicas">🐥 LVL.01 - Preguntas básicas</h2>
<p>Las preguntas que listo a continuación no deberían formar parte del proceso de entrevistas sino de la descripción de la oferta a la que uno se presenta. Si me apuráis, debería haber legislación al respecto para que estos datos sean parte obligatoria en la descripción de cualquier empleo.</p>
<blockquote>
<ul>
<li><strong>Modo</strong>: ¿Presencial, híbrido, teletrabajo, trabajo remoto?</li>
<li><strong>Salario</strong>: ¿Cúal es el rango salarial de la oferta? ¿Hay bonificaciones variables?</li>
<li><strong>Vacaciones</strong>: ¿Cuántos días de vacaciones ofrece la empresa? ¿Hay días especiales de vacaciones: cumpleaños, nochebuena y/o nochevieja, libre disposición, conciliación?</li>
<li><strong>Beneficios</strong>: ¿Formación, seguro médico, ticket restaurante, clases de inglés, presupuesto para trabajo remoto, asistencia a eventos IT, otros?</li>
</ul></blockquote>
<p>Mención especial a las ofertas con rangos salariales amplísimos o con valores indeterminados del tipo &ldquo;según valía&rdquo;. No recomiendo aceptar una respuesta de este tipo ya que se podría considerar una falta de respeto a vuestro interés por la oferta o a vuestro tiempo libre. Y por experiencia, no seáis los primeros en comunicar expectativas salariales en el caso de no contar con esa información.</p>
<figure>
    <img loading="lazy" src="images/202401-meme-interviews.jpg"
         alt="Dos monos luchando a cuchillo" width="auto"/> 
</figure>

<h2 id="-lvl02---cómo-es-el-trabajo-en-el-día-a-día">🕵️‍♀️ LVL.02 - ¿Cómo es el trabajo en el día a día?</h2>
<p>En el siguiente nivel es fundamental entender el día a día en el posible nuevo puesto de trabajo, así como conocer cuestiones básicas del funcionamiento de la empresa.</p>
<p>Comenzar a trabajar en un lugar nuevo nos lleva a tratar con nuevas personas y forjar relaciones entre diferentes departamentos, por ello, los flujos de comunicación son determinantes.</p>
<blockquote>
<ul>
<li><strong>Horario</strong>: ¿Cuál es el horario de trabajo más habitual? ¿Se realizan horarios especiales intensivos: viernes, meses de verano, navidad?</li>
<li><strong>Día de trabajo</strong>: ¿Podrías describir como sería un día típico trabajando en el proyecto (reuniones, tiempo de foco para trabajar)?</li>
<li><strong>Onboarding</strong>: ¿Cómo será mi proceso de <em>onboarding</em>?</li>
<li><strong>Evolución y responsabilidades</strong>: ¿Qué esperáis de la persona que opte al puesto que estáis ofertando? ¿Cuál es la evolución óptima que manejáis?</li>
<li><strong>Otros equipos</strong>: ¿Se dispone de un equipo de sistemas / plataforma / QA / incidencias independiente? ¿Tenéis roles transversales en tecnología (<em>engineering manager</em>, <em>solutions architect</em>, &hellip;)?</li>
<li><strong>Retos empresa</strong>: ¿Cuál es el reto actual más importante al que se enfrenta el equipo / departamento / empresa?</li>
<li><strong>Eventos</strong>: ¿Hay reuniones recurrentes del tipo <em>&lsquo;company meeting&rsquo;</em> o <em>&rsquo;team building&rsquo;</em>? ¿Cómo suelen ser? ¿Con qué periodicidad? ¿Se pueden rechazar?</li>
<li><strong>Viajes</strong>: ¿Se hace cargo la empresa de los gastos y la reserva de transporte/alojamiento cuando hay que viajar?</li>
</ul></blockquote>
<p>Con este bloque de peguntas pretendo conocer cómo de engrasada está la maquinaria burocrática. Cuesta aceptar a veces que determinados problemas de productividad nacen de procesos extremadamente tediosos o poco afinados, exceso de reuniones o <em>micro-management</em>. A este respecto la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Ley_de_Conway">Ley de Conway</a> sigue plenamente vigente.</p>
<figure>
    <img loading="lazy" src="images/202401-meme-meetings.jpg"
         alt="Individuo frente al ordenador con cara de circunstancias. La imagen dice: Primer día de trabajo... Tienes 438 nuevas reuniones" width="auto"/> 
</figure>

<h2 id="-lvl03---descubre-aquello-que-no-te-quieren-contar">🤫 LVL.03 - Descubre aquello que no te quieren contar</h2>
<p>En este último bloque me reservo un conjunto de preguntas algo más controvertidas que en muchos casos las empresas ofertantes de empleo suelen &rsquo;evitar&rsquo;.</p>
<p>Como asistente a numerosos eventos del sector IT uno siempre encuentra que las compañías promocionan aquello de lo que se sienten orgullosas pero omiten deliberadamente información muy importante que puede llegar a impactar directamente en tu calidad de vida.</p>
<p>De nada sirve que anuncies a bombo y platillo tus 7 clústers de Kubernetes si después tus empleados tienen equipos informáticos con 4GB de RAM o si van a recibir 5 llamadas cada madrugada cuando estén de <em>oncall</em>.</p>
<blockquote>
<ul>
<li><strong>Guardias</strong>: ¿Hay guardias? ¿Activas o pasivas? ¿Con qué periodicidad? ¿Cuál es la compensación extra por realizarlas? ¿Cuántas incidencias se notifican de media por semana / mes?</li>
<li><strong>Hardware</strong>: ¿Cuáles son las herramientas <em>hardware</em> para trabajar? ¿Se trabaja a través de un equipo compartido? ¿Se dispone de sistemas como VPN o SSO?</li>
<li><strong>Software</strong>: ¿Cuáles son las licencias <em>software</em> de servicios o herramientas (IntelliJ, Postman, etc) que utilizáis en el día a día?</li>
<li><strong>Rotación y promoción</strong>: ¿Cuál es la antigüedad media de los miembros en plantilla o en el equipo? ¿Disponéis de planes de movilidad interna dentro de la empresa? ¿Cómo funcionan los procesos de promoción?</li>
<li><strong>Observabilidad</strong>: ¿Qué <em>software</em> de observabilidad tenéis? ¿Qué métricas manejáis en el día a día?</li>
<li><strong>Estrategia y planificación</strong>: ¿Quién decide o prioriza la estrategia de negocio? ¿Cada cuánto cambia o se re-analiza? ¿<em>North Star</em> para el equipo / departamento / compañía?</li>
<li><strong>Outboarding</strong>: ¿Tenéis proceso de <em>outboarding</em>? ¿Cómo gestionáis la marcha de empleados?</li>
<li><strong>Documentación</strong>: ¿Cuál es vuestra estrategia de documentación? ¿Cómo os aseguráis de que el conocimiento se comparte y llega a diferentes áreas de la empresa? ¿Cuidáis vuestro lenguaje ubicuo? ¿Cómo lucháis contra los silos de información?</li>
<li><strong>Cultura de equipo</strong>: Estrategia de <em>testing</em> / <em>branching model</em>, tiempo de formación o mejora continua, <em>feedback</em> interno, plan de carrera.</li>
</ul></blockquote>
<p>Por experiencia, muchas de estas preguntas descolocan y derivan en situaciones tensas e incluso desagradables durante las entrevistas. Mi objetivo es que manejéis ejemplos sobre qué preguntar cuando tengáis dudas fundadas en algún aspecto clave.</p>
<p>En mi humilde opinión, habiendo estado en ambos lados de un proceso de contratación, la formulación de preguntas denota interés por el puesto y nunca debería ser considerada un ataque.</p>
<figure>
    <img loading="lazy" src="images/202401-meme-incidents.jpg"
         alt="Perrete sospecha que estás mintiendo sobre las incidencias reales que hay durante las guardias"/> 
</figure>

<h2 id="-en-resumen">➕ En resumen</h2>
<p>Una entrevista debería ser algo así como <strong>una conversación amistosa entre dos partes interesadas en compartir un futuro laboral</strong>. En dicho proceso es fundamental hacer preguntas para conocer detalles sobre el puesto que te están ofertando.</p>
<p>Mi recomendación es que te prepares intentando <strong>conocer información básica de la empresa</strong> para la que te postulas y que seas <strong>honesto y cercano durante las entrevistas</strong>. No te olvides tampoco de <strong>tomar notas</strong> sobre todo lo que te compartan en las diferentes fases de un proceso de selección.</p>
<p>Y cuando llege ese momento de <em>&quot;¿Tienes alguna pregunta para nosotros?&quot;</em>, ya sabes lo que hacer. Pregunta.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
